\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Pacotes essenciais
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

% Configuração para o código MATLAB/Octave ficar bonito
\lstset{
    language=Matlab,
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    commentstyle=\color{teal},
    stringstyle=\color{red},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    stepnumber=1,
    breaklines=true,
    frame=single,
    backgroundcolor=\color{gray!5},
    captionpos=b,
    showstringspaces=false
}

% Dados do Documento
\title{\textbf{Relatório AM}\\ \large Integrais Duplos e Modelação Computacional}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage


\section{Fundamentos Teóricos}

\subsection{O Conceito de Integral Duplo}
Enquanto um integral simples calcula a área debaixo de uma curva num gráfico 2D, um integral duplo calcula o volume abaixo de uma superfície num espaço 3D. A notação padrão é dada por:
\begin{equation}
    V = \iint_R f(x,y) \,dA
\end{equation}
onde $R$ representa a região planar base (o domínio) e $f(x,y)$ a função que dita a altura da superfície em cada ponto $(x,y)$.

\subsection{Definição Formal e Somas de Riemann}
A construção rigorosa de um integral duplo baseia-se na expansão das Somas de Riemann. Seja $f(x,y)$ uma função definida numa região planar fechada e limitada 
$R$. Se dividirmos $R$ numa malha de pequenos retângulos de área $\Delta A$, e escolhermos um ponto de amostragem $(x_i^*, y_j^*)$ dentro de cada sub-retângulo, 
o volume aproximado do sólido abaixo da superfície é a soma dos volumes de vários paralelepípedos:
\begin{equation}
    V \approx \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{m} f(x_i^*, y_j^*) \Delta A
\end{equation}
O integral duplo é definido como o limite desta soma quando a área dos sub-retângulos tende para zero (ou seja, quando a malha se torna infinitamente fina):
\begin{equation}
    \iint_R f(x,y) \,dA = \lim_{\Delta A \to 0} \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{m} f(x_i^*, y_j^*) \Delta A
\end{equation}
Computacionalmente, os métodos de integração numérica (como a regra dos trapézios bidimensional usada nos projetos) são aproximações algorítmicas diretas desta mesma Soma de Riemann.

\subsection{Teorema de Fubini, Integração Iterada e Tipos de Regiões}
O cálculo direto pelo limite da soma de Riemann é impraticável. \\ O Teorema de Fubini é a ponte que permite calcular integrais duplos transformando-os em dois integrais simples sucessivos. 
Este teorema resolve o problema afirmando que, se a função $f(x,y)$ for contínua na região 
$R$, o integral duplo pode ser avaliado através de integrais iterados unidimensionais. A complexidade do cálculo depende da geometria da região $R$:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Regiões do Tipo I (Simples na vertical):} A região é limitada à esquerda e à direita por constantes $x=a$ e $x=b$, e em cima e em baixo por funções 
	contínuas $y=g_1(x)$ e $y=g_2(x)$. Integra-se primeiro em ordem a $y$:
    \begin{equation}
        \iint_R f(x,y) \,dA = \int_{a}^{b} \left[ \int_{g_1(x)}^{g_2(x)} f(x,y) \,dy \right] dx
    \end{equation}
    
    \item \textbf{Regiões do Tipo II (Simples na horizontal):} A região é limitada em cima e em baixo por constantes $y=c$ e $y=d$, e lateralmente por funções 
	$x=h_1(y)$ e $x=h_2(y)$. Integra-se primeiro em ordem a $x$:
    \begin{equation}
        \iint_R f(x,y) \,dA = \int_{c}^{d} \left[ \int_{h_1(y)}^{h_2(y)} f(x,y) \,dx \right] dy
    \end{equation}
\end{itemize}
Dependendo da geometria da região $R$, a capacidade de alterar a ordem de integração (de Tipo I - $dx\,dy$ para Tipo II - $dy\,dx$) é uma competência analítica vital, pois muitas vezes um integral iterado é impossível 
de resolver analiticamente numa ordem, mas trivial na outra, podendo este processo simplificar drasticamente a resolução do problema.

\subsection{Transformação para Coordenadas Polares}
Quando a região de integração possui simetria circular ou a função integranda contém termos como $x^2 + y^2$, o uso de coordenadas cartesianas $(x,y)$ gera fronteiras 
de integração complexas com raízes quadradas. Nestes casos, aplica-se uma transformação geométrica para o sistema de coordenadas polares $(r, \theta)$, onde:
\begin{equation}
    x = r \cos\theta \quad \text{e} \quad y = r \sin\theta
\end{equation}
Matematicamente, ao deformarmos o espaço bidimensional para um novo sistema de coordenadas, a área dos elementos infinitesimais deforma-se. O fator de escala dessa 
deformação é dado pelo valor absoluto do determinante Jacobiano da transformação. Para coordenadas polares, o Jacobiano $J$ calcula-se como:
\begin{equation}
    J = \begin{vmatrix} 
    \frac{\partial x}{\partial r} & \frac{\partial x}{\partial \theta} \\ 
    \frac{\partial y}{\partial r} & \frac{\partial y}{\partial \theta} 
    \end{vmatrix}
    = \begin{vmatrix} 
    \cos\theta & -r\sin\theta \\ 
    \sin\theta & r\cos\theta 
    \end{vmatrix}
    = r(\cos^2\theta + \sin^2\theta) = r
\end{equation}
Portanto, o elemento de área diferencial muda de $dx\,dy$ para $r \,dr \,d\theta$. O teorema geral da mudança de variáveis estabelece que:
\begin{equation}
    \iint_R f(x,y) \,dx\,dy = \iint_{S} f(r\cos\theta, r\sin\theta) \, r \,dr\,d\theta
\end{equation}
onde $S$ é a representação da região $R$ no novo plano $r\theta$.
\\ Em suma, para regiões circulares ou setores esféricos, o sistema cartesiano $(x, y)$ gera formulações complexas. A conversão para coordenadas polares $(r, \theta)$ simplifica a análise matemática. O elemento de área é transformado segundo o Jacobiano da transformação:
\begin{equation}
    dA = dx \, dy = r \, dr \, d\theta
\end{equation}

% ---------------------------------------------------------
\section{Modelação Computacional e Projetos Interdisciplinares}
A verdadeira avaliação das competências ocorre quando os conceitos analíticos são traduzidos em algoritmos. Computadores resolvem integrais através de métodos numéricos (somatórios em malhas discretas). Abaixo detalham-se os três projetos de aplicação prática.

\subsection{Projeto 1: Simulação de Difusão de Calor}
A energia térmica numa superfície planar acumula-se e difunde-se ao longo do tempo. Para calcular o calor total acumulado, integra-se a função de temperatura sobre a área 2D. 

\begin{lstlisting}[caption={Simulação de Difusão de Calor em MATLAB/Octave}]
% 1. Configuracao do Dominio (Regiao Planar R)
nx = 50; ny = 50; dx = 0.1; dy = 0.1; 
T = zeros(nx, ny); 
T(20:30, 20:30) = 100; % Fonte de calor inicial

% 2. Simulacao da Difusao (Diferencas Finitas)
alpha = 0.2; 
for k = 1:50
    T_nova = T;
    for i = 2:nx-1
        for j = 2:ny-1
            T_nova(i,j) = T(i,j) + alpha * (T(i+1,j) + T(i-1,j) + T(i,j+1) + T(i,j-1) - 4*T(i,j));
        end
    end
    T = T_nova;
end

% 3. Calculo do Integral Duplo Numerico (Energia Total)
calor_total = sum(sum(T)) * (dx * dy);

% 4. Visualizacao 3D da Superficie
surf(T); colormap('hot');
title(sprintf('Energia Total: %.2f', calor_total));
\end{lstlisting}

\subsection{Projeto 2: Análise do Movimento Solar e Vetores 3D}
Para estimar a radiação total capturada por um painel, modela-se o painel como uma região $R$ no espaço e calcula-se o ângulo de incidência do vetor solar. A energia total diária exige integração dupla sobre a área do painel iterada ao longo do tempo.

\begin{lstlisting}[caption={Análise de Incidência Solar em MATLAB/Octave}]
x = 0:0.1:2; y = 0:0.1:1.5; % Dimensoes do painel
[X, Y] = meshgrid(x, y);
normal_painel = [0, 0, 1]; 
energia_total = 0;

for t = 0:1:12
    theta = (pi/12) * t; 
    vetor_sol = [cos(theta), 0, sin(theta)]; 
    
    % Intensidade via produto interno (Vetores 3D)
    intensidade = max(0, dot(normal_painel, vetor_sol));
    
    % Funcao densidade de energia f(x,y) (ex: lado sombreado)
    Sombra = 1 - 0.1 * X; 
    Energia_XY = intensidade * Sombra;
    
    % Integral Duplo iterado (Metodo dos Trapezios)
    energia_instante = trapz(y, trapz(x, Energia_XY, 2));
    energia_total = energia_total + energia_instante;
end
\end{lstlisting}

\subsection{Projeto 3: Redes Neurais e Descida de Gradiente}
Ao treinar uma rede neural, otimiza-se uma função de custo $L(w_1, w_2)$ que representa uma superfície no espaço dos parâmetros. A compreensão das derivadas parciais e da topologia de funções de várias variáveis é crucial para o algoritmo de \textit{Gradient Descent}.

\begin{lstlisting}[caption={Otimização em Superfície de Erro (Redes Neurais)}]
% 1. Espaco de Parametros (Pesos w1, w2)
[w1, w2] = meshgrid(-5:0.2:5, -5:0.2:5);
Custo = w1.^2 + 2 * w2.^2; % Funcao de Custo (Superficie 3D)

% 2. Otimizacao via Descida de Gradiente
peso = [4, 4]; % Ponto inicial
taxa = 0.1;
hist_pesos = zeros(21, 2); hist_pesos(1,:) = peso;

for i = 1:20
    grad = [2*peso(1), 4*peso(2)]; % Derivadas parciais
    peso = peso - taxa * grad;
    hist_pesos(i+1,:) = peso;
end

% 3. Curvas de Nivel no Plano 2D
contour(w1, w2, Custo, 20); hold on;
plot(hist_pesos(:,1), hist_pesos(:,2), 'r-o', 'LineWidth', 2);
title('Descida de Gradiente na Superficie de Custo');
\end{lstlisting}


\end{document}